\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\begin{document}

\title{Система строгой аутентификации для ОС Astra Linux 1.3 Smolensk}
\author{Анастасия Кириллова, Николай Фильченко}

\maketitle

\section{Постановка задачи}
Разрабатывается средство обеспечения двухфакторной аутентификации (в формате PAM модуля) пользователя в операционной системе на основе предъявления им:
\begin{itemize}
\item внешнего USB устройства с заданным серийным номером,
\item пароля,
\item ключа пользователя (256 бит), зашифрованного на пароле, хранящегося на USB устройстве.
\end{itemize}

Алгоритм аутентификации включает следующую последовательность действий:
\begin{enumerate}
\item USB устройство присоединяется к ПЭВМ;
\item пользователь вводит локальное имя;
\item проверяется соответствие имени серийному номеру устройства;
\item пользователь вводит пароль;
\item зашифрованный ключ пользователя считывается из USB устройства;
\item с использованием пароля производится расшифровка ключа;
\end{enumerate}
Далее используется стандартная процедура аутентификации, где в качестве пароля используется ключ. При неправильно введенном пароле выполняется повторный его ввод. Если число ошибок превышает заданный порог, учетная запись блокируется.


\section{Функции программного компонента (функциональная архитектура)}
PAM модуль исползуется в двух режимах: 
\begin{itemize}
\item \textbf{auth} -- собственно авторизация пользователя
\item \textbf{password} -- смена ключа или устройтства, используемуго для авторизации пользователя 
\end{itemize}

Авторизация происходит следующим образом:
\begin{enumerate}
\item в случае превышения количества попыток ввода пароля для пользователя возвращается ошибка \textit{PAM\_AUTH\_ERR} 
\item выбирается USB устройство, серийный номер которого указан в \textit{/etc/tokens} для текущего имени пользователя. Если устройство не найдено возвращается ошибка \textit{PAM\_AUTHINFO\_UNAVAIL};
\item с первого сектора уцстройства считывается зашифрованный ключ. В случае невозможности прочитать ключ возвращается ошибка \textit{PAM\_AUTHINFO\_UNAVAIL};
\item у пользователя запрашивается пароль для расшифровки ключа. В случае отказа от ввода возвращается ошибка \textit{PAM\_AUTHINFO\_UNAVAIL}, в случае некорректного ввода возвращается ошибка \textit{PAM\_AUTH\_ERR} и увеличивается счетчик попыток.
\item расшифрованный ключ передается следующему модулю
\end{enumerate}

Ключ на устройстве шифруется с использованием AES 256 бит. Опционально после каждого успешного входа сбрасывается счетчик попыток и изменяется ключ.


При вызове команды \textit{passwd} пользователю предлогается выбрать устройство из списка всех USB Mass Storage, подключенных к ПЭВМ, а также ввести пароль. Далее сгенерированный случайно ключ шифруется с использованием введенного пароля и щаписывается в первый сектор устройства.

\section{Выбор критериев оптимальности}
Решение переносимо на любую Linux систему, спользующую PAM.

\section{Оценка проектных решений}


\section{Обоснование выбора метода решения задачи}

\section{Алгоритм функционирования}

\section{Технология разработки программы}
Используемый язык -- С++.

Используемые библиотеки и программные средства:
\begin{itemize}
\item OpenSSL
\item CMake
\item libusbx (интегрирована, т.к. является нестандартной библиотекой)
\end{itemize}


\section{Порядок использования}
Настройка модуля согласно документации PAM. 

Доступные параметры:

\begin{itemize}
\item \textbf{strong\_random} -- использовать \textit{/dev/random} для генерации ключей
\item \textbf{reset\_counter} -- сбрасывать счетчик попыток при успешном входе
\item \textbf{num\_retries} -- количество попыток до блокировки учетной записи, если не задан -- количество не ограничено
\item \textbf{reset\_key} -- генерировать новый ключ после каждой успешной авторизации
\end{itemize}

\section{Методика тестирования}

\section{Результаты исследования}

\section{Описанием программы}

\section{Источники и ссылки}

\end{document}